\subsection{Bemerkung}
Man kann auch zeigen, dass die L"osung $x$ aus Satz 2.10 eindeutig ist:

Durch $\psi$: \\$\Z _M \longrightarrow Z_{m_1} \times \Z_{m_2} \times \dots \times \Z_{m_n}\\
x \longmapsto (x \mod{m_1}, \dots, x \mod{m_n})$\\
und es einen Ringisomophismus definiert:

$psi$ ist surjektiv (zu jedem n-Tupel aus $\Z_{m_1}\times \dots \times \Z_{m_n}$ gibt es eine L"osung $x$, siehe Restsatz) und es gibt:

$\underbrace{|\Z_M|}_{M}=\underbrace{|\Z_{m_1}\times \dots \times \Z_{m_n}|}_{m_1\cdot \dots \cdot m_n = M}$

also ist $\psi$ bijektiv, also auch injektiv, also ist L"osung $x$ eindeutig.

\subsection[Korollar: Phi-Funktion berechnen]{Korollar}
$M=m_1\cdot \dots \cdot m_n$, $m_i$ paarweise teilerfremd.\\
Dann ist $\varphi(M)=\varphi(m_1)\cdot \dots \varphi(m_n),$ insbesondere:

$n=^{a_1}_1 \cdot \dots \cdot p^{a_k}_k$ ($p_i$ Primzahlen, $a_1>0, p_i \neq p_j$ f"ur $i\neq j$)

\underline{Beweis}

Nach 2.12 ist $\Z_M \cong \Z_{m_1} \times \dots \times \Z_{m_n} mittels \psi$\\
$\Rightarrow x$ Einheit $\Leftrightarrow \psi(x) = ( x\mod{m_1}, \dots, x \mod{m_n}) Einheit$
\\ $\Leftrightarrow x \mod{m_i}$ Einheit $\forall i = 1 \dots n$\\
$\Rightarrow \varphi(M) = \varphi(m_1) \cdot \dots \cdot \varphi(m_n)$\\
$\varphi(p^a)\underbrace{=}_{\text{"Uberlegen}}p^a - p^{a-1} = p^{a-1}(p-1)$

\subsection[Definition: Polynom]{Definition}
Sein $K$ K"orper mit Nullelement $0$ und Einselement 1:
\begin{enumerate}
	\item
	Ein \emph{Polynom "uber K} ist Ausdruck $f=a_0x^0+a_1x^1+\dots + a_nx^n$, $n\in \N_0, a_i\in K$.\\
	$a_i$ heißen \emph{Koeffizienten} des Polynoms.
	\begin{enumerate}
		\item
		Ist $a_i=0$, so kann man $0 \cdot x^i$ bei der Beschreibung weglassen.
		\item
		Statt $a_0x^0$ schreibt auch $a_0$
		\item
		Sind alle $a_i=0$, so schreibt man $f=0$, das Nullpolynom.
		\item
		Ist $a_i =1$ 1, so schreibt man $x^i$ statt $1 \cdot x^i$
		\item
		Die Reihenfolge der $a_ix^i$ kann ver"andert werden, ohne dass das Polynom sich ver"andert ($x^4+2x^3= 2x^3 +  3 + x^4$)
	\end{enumerate} 
	\item
	Zwei Polynome $f$ und $g$ sind \emph{gleich}, wenn ($f=0$ und $g=0$) oder ($f=a_0 + a_1x^1+ \dots + a_nx^x, g=b_0+b_1x^1+ \dots + b_mx^m, a_n \neq  0, b_m \neq 0$ und $n=m$, $a_i = b_i$ f"ur $i=0, \dots , n$) gilt.
	\item
	Menge aller Polynome "uber $K: K[x]$
\end{enumerate} 

\subsection{Beispiel}
\begin{enumerate}
	\item
	$\underbrace{f}_{f(x)} = 3x^2 + \frac{1}{2}x -1 \in \Q [x] \land f \in \R [x]$
	\item
	$g= x^3 + x^2 +1 \in \Z_2[x] $ 
\end{enumerate}
Wir wollen in $K[x]$ wie in einem Ring rechnen k"onnen. Brauchen dazu $+$ und $\cdot$ f"ur Polynome.

\subsection[Satz und Definition: Polynomring]{Satz und Definition}
$K$ K"orper, dann wird $k[x]$ zu einem kommutativen Ring mit Eins durch folgende Verkn"uofungen:\\
$f= \underbrace{\sum_{i=0}^{n} a_ix^i}_{x+2}, g=\underbrace{\sum_{j=0}^{m} b_j x^j}_{x^3 + 2x + 1}$,

dann $f + g = \underbrace{\sum_{i=0}^{\max(m,n)}(a_i+b_i)x^i}_{x^3 + 3x +3}$

$f \cdots g = \sum_{i=0}^{n+m} c_ix^i$ mit $c_i= a_0b_i+a_1b_{i-1}+ \dots + a_ib_0 = \sum_{j=0}^{i} a_jb_{i-j} $ (Faltungsprodukt)\\
(setze $a_i$ mit $i>n$ bzw. $b_j$ mit $j>m$ gleich 0)
\begin{itemize}
	\item
	Einselement: $f=1 (a_0=1, a_j = 0 $f"ur$ i\geq 1)$
	\item
	Nullelement: $f= 0$
\end{itemize}
$K[x]$ heißt der \emph{Polynomring} in einer Variablen "uber $K$.\\
Beweis: Ringeigenschaften nachrechnen.

\subsection{Bemerkung}
Die +-Zeichen in der Beschreibung der Polynome entsprechen der Ring-Addition der \emph{Monome} $a_0, ax, a_2x^2, \dots, a_nx^n$

\subsection{Beispiel}

\begin{enumerate}
	\item 
	in $\Q$
\end{enumerate}