 
 \subsection{Beispiel}
 \begin{enumerate}
 \item
 Wir k"onnen annehmen, dass $1 \leq a < n $ (denn $a^{\Phi(n)} \mod{n}= (a \mod{n})^{\Phi(n)})$\\
 wegen ggT$(a,n)=1$ ist $a \in \Z^*_n$, das ist eine ednliche Gruooe.
 
 $\Rightarrow a^{|\Z^*_n|}=1(=e) \hspace{1.5cm} a \odot a \odot \dots$\\
 $\Rightarrow a^{\Phi(n)} \equiv 1 (\mod{n}) \hspace{0.7cm} a \cdot a \cdot \dots $ 
 \item
 Folgt aus (i) $(n=p,\; \varphi (p) = -1)$

\end{enumerate}
\section{Algebraische Strukturen mit 2 Verkn"upfungen: Ringe und K"orper}

\subsection{Definition}
Sei $R \neq \varnothing$ eine Menge mit zwei Verkn"upfungen $+$ und $\cdot$.
\begin{enumerate}
	\item
	Wir nennen $(R, +, \cdot)$ einen \emph{Ring}, falls gilt:\\
	\begin{enumerate}
		\item
		$(R,+)$ ist eine abelsche Gruppe (Eselsbr"ucke: KAIN)\\
		Das neutrale Element bezeichnen wir hier mit $0$, das zu $a \in \R$ Inverse mit $-a$ (schreibe auch $a-b$ f"ur $a=(-b)$.
		\item
		$(R,\cdot)$ ist eine Halbgurppe.
		\item
		Es gelten die Distributivgesetze:\\
		$a\cdot (b+c) = (a \cdot b) + (a \cdot c) = ab + ac\\
		(a+b) \cdot c - (a \cdot c) + (b \cdot c) = ac = bc$
	\end{enumerate}
	\item
	Ein Ring $(R,+, \cdot)$ heißt \emph{kommutativ} falls $\cdot$ ebenfalls kommutativ ist, also falls $\forall a,b \in \R: a \cdot b = b \cdot a$
	\item
	Ein Ring $(R,+, \cdot)$ heißt \emph{Ring mit Eins}, falls $(R, \cdot)$ ein Monoid ist mit neutralen Element $1\neq 0$ ($\forall a \in R: a \cdot 1 = 1 \cdot a = a$).
	\item
	Ist $(R, +, \cdot)$ Ring mit Eins, dann heißen die bez"uglich $\cdot$ invertierbaren Elemente \emph{Einheiten}. Das zu $a$ bez"ugliche $\cdot$
	invertierbare Elemente bezeichnen wir mit $a^{-1}$.\\ $R^* :=$ Menge der Einheiten in $R$.
\end{enumerate}
\subsection{Beispiel}
\begin{enumerate}
	\item
	($\Z, +, \cdot$) ist kommutativer Ring mit Eins (1)\\
	$\Z^* = \{1,-1\}$\\
	$(\Q, +, \cdot), (\R, +, \cdot)$ ebenso\\
	$\Q^*=\Q \backslash \{0\}, \R^* = \R \backslash \{0\}$.
	\item
	$(2\Z, +, \cdot)$ ist ein kommutativer Ring ohne Eins
	\item
	trivialer Ring $(\{0\},+, \cdot)$ ohne Eins
	\item
	$n \in \N, n \geq (\Z_n, \oplus, \odot)$ kommutativer Ring mit Eins
	\item
	$(\R, \underbrace{+\; ,\; \cdot}_{\text{Komponentenweise}})$; allgemein: $R_1, \dots , R_n$ Ringe, dann $R_1, \times \cdots \times R_n$ Ring.
	\item
	$Mn (\R)$ - Menge aller $n \times n$-Matrizen  "uber $\R$, mit Matrixaddition und -multiplikation ist Ring mit Eins (=$E_n$), nicht kommutativ f"ur $ n \geq 2$.
\end{enumerate}
\subsection{Satz (Rechnen mit Ringen)}
Sei $(R, +, \cdot)$ ein Ring, $a,b,c \in R$. Dann gilt:
\begin{enumerate}
	\item
	$a \times 0 = 0 \times a = 0$
	\item 
	$(-a)\cdot b = a \cdot (-b) = -(a \cdot b)$
	\item
	$(-a) \cdot (-b) = a \cdot b$
\end{enumerate}
\underline{Beweis:}
\begin{enumerate}
	\item
	$a \cdot 0 = a \cdot (0+0) \underset{2.1(3)}{=}a \cdot 0 + a \cdot 0$\\
	addiere $-(a \cdot 0)$ (Inverses von $a \cdot 0$) auf beiden Seiten $\Rightarrow$ erhalte $0=a \cdot 0$\\
	Analog $0 \cdot a = 0$
	\item
	$(-a)\cdot b + a \cdot b \underset{2.1(3)}{=} (-a+a) \cdot b = 0 \cdot b \overset{(i)}{=}0$\\
	also ist $(-a \cdot b)$ Inverses zu $a \cdot b$, also $=-(a \cdot b)$.\\
	Analog $a \cdot (-b) = -(a \cdot b)$
	\item
	$(-a) \cdot (-b) \underset{(ii)}{=} -(a \cdot (-b)) \underset{(ii)}{=}   $
\end{enumerate}