 %7.1 - 8.2
 % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
 
% % %
% 7 %
% % %
\section{Determinanten}

% % % 7.1
\subsection{Definition}
$A\in M_n(K) \ \ \ i,j\in\lbrace 1,\dots,n\rbrace$\\
$A_{ij}\in M_{n-1}(K)$ sei die Matrix, die man aus A durch Streichen der i-ten Zeile und der j-ten Spalte erhält.

z.B. $A=\begin{pmatrix}1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6 \\  7 & 8 & 9\end{pmatrix} \ \ A_{11}=\begin{pmatrix}5 & 6 \\ 8 & 9\end{pmatrix} \ \ A_{32}=\begin{pmatrix}1 & 3 \\ 4 & 6\end{pmatrix}$

% % % 7.2
\subsection{Definition: Determinante, rekursive Def.}
$A\in M_n(K)$
\begin{itemize}
	\item[$n=1$] $A=(a)$, dann $\mathrm{det}(A):=a$
	\item[$n>1$] \begin{align*}
	{det}(A):&=\sum_{j=1}^n (-1)^{1+j}a_{1j}*\mathrm{det}(A_{1j})\\
	&=a_{11}*\mathrm{det}(A_{11}-a_{12}*\mathrm{det}(A_{12})\\
	& \ +a_{13}*\mathrm{det}(A_{13}-a_{14}*\mathrm{det}(A_{14})\\
	& \ +\dots -\dots\\
	& \ \dots +/- a_{1n}*\mathrm{det}(A_{1n})
	\end{align*}
\end{itemize}
$\mathrm{det}(A)$ heißt \textbf{Determinante} von A\\
(Formel heißt auch ''Entwicklung nach der 1. Zeile'' $\rightarrow$ später)

% % % 7.3
\subsection{Beispiel}
\begin{enumerate}
	\item
	$\mathrm{det}\begin{pmatrix}a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22}\end{pmatrix}=a_{11}*a_{22}-a_{12}*a_{21}$
	
	\item
	$\mathrm{det}\begin{pmatrix}a_{11} & a_{12} & a_{13} \\ a_{21} & a_{22} & a_{23} \\ a_{31} & a_{32} & a_{33}\end{pmatrix} = a_{11}*(a_{22}*a_{33}-a_{23}*a_{32} -a_{12}*(a_{21}*a_{33}-a_{23}*a_{31}) + a_{13}*(a_{21}*a_{32}-a_{22}*a_{31}) = \dots$\\
	Regel von Sarrus:\\
	$\begin{pmatrix}a_{11} & a_{12} & a_{13} & a_{11} & a_{12}\\ a_{21} & a_{22} & a_{23} & a_{21} & a_{22} \\ a_{31} & a_{32} & a_{33} & a_{31} & a_{32}\end{pmatrix}$ Diagonalen von links oben nach rechts unten addieren, Diagonalen von rechts oben nach links unten subtrahieren
	
	\item
	für $n\times n$-Matrix erhalte $n!$ Summanden (nicht schön! $n=5: 120$, $n=10: 3.6$Mio)
	
	\item
	Ist A eine obere oder untere Dreiecksmatrix ist, so lässt sich $\mathrm{det}(A)$ einfach berechnen:\\
	$A=\begin{pmatrix}a_{11} \\ a_{21} & a_{22} \\ \dots & \dots & \dots \\ a_{n1} & \dots & \dots & \dots & a_{nn}\end{pmatrix}, \ \mathrm{det}(A)=a_{11}*a_{22}*\dots*a_{nn}$
	
	klar für $n=1$: $A=(a)$\\
	$n>1$: $\mathrm{det}(A)= a_{11}*\mathrm{det}(B)-\underbrace{a_{12}\mathrm{det}( )}_{0} +\underbrace{\dots}_{0}$, B: A ohne erste Spalte und erste Zeile\\
	Beweis durch Induktion
	
	\item
	damit klar: $\mathrm{det}(E_n)=1$
\end{enumerate}

% % % 7.4
\subsection{Entwicklungssatz von Laplace}
$A\in M_n(K)$
 \begin{enumerate}
 	\item
 	Entwicklung nach der i-ten Zeile:\\
 	für $i\in \lbrace 1,\dots,n\rbrace $ gilt:
 	%
 	\[\mathrm{det}(A)=\sum_{j=1}^n (-1)^{i+j} a_{ij}\mathrm{det}(A_{ij})\]
 	%
 	\item
 	Entwicklung nach der j-ten Spalte:
 	
 	für $i \in \aset{1, \dots, n}$ gilt:
 	%
 	\[\det(A) = \sum_{i=1}^{n}(-1)^{i+j}a_{ij}\det(A_{ij})\]
 	%
 	$(-1)^{i+j} \rightsquigarrow \aMatrix{cccccc}{
 	+ & - & + & - & + & \dots \\
 	- & + & - & + & \dots \\
 	+ & - & + & \dots \\
 	\dots}$
 \end{enumerate}
 
 % % % 7.5
 \subsection{Beispiel}
 
 
 $A = \aMatrix{ccc}{
 2 	& 1	& 1 \\
 -1	& 0 & 3 \\
 2	& 0 & 4}  \in M_3(\R)$


Mit Definition 7.2 %TODO Label
(Entwicklung nach der 1. Zeile):

$\det(A) = 2 \cdot \det \aMatrix{cc}{0 & 3 \\ 0 & 4} 
	- 1 \cdot \det \aMatrix{cc}{-1 & 3 \\ 2 & 4}
	+ 1 \cdot \det \aMatrix{cc}{-1 & 0 \\ 2 & 0}
  = 2 \cdot 0 - 1 \cdot (-10) + 1 \cdot 0 
  = 10$ 
	
oder: Entwicklung nach der 3. Zeile:

$\det(A) = 2 \cdot \aMatrix{cc}{1 & 1 \\ 0 & 3} 
	- 0 \cdot \det (\dots) 
	+ 4 \cdot \det \aMatrix{cc}{2 & 1 \\ -1 & 0}
  = 2 \cdot 3 - 0 + 4 \cdot 1 
  = 10$ 
  
oder (besser): Entwicklung nach der 2. Spalte:

$\det(A) = -1 \cdot \det \aMatrix{cc}{-1 & 3 \\ 2 & 4}
	+ 0 \cdot \det (\dots)
	- 0 \cdot \det (\dots)
  = -1 \cdot (-10)
  = 10$
  
Also: Es ist geschickt, nach einer Spalte oder Zeile zu entwickeln, in der viele Nullen stehen.

Falls es wenig Nullen gibt: Zuerst Gauß anwenden (Auchtung: det. ändert sich dabei eventuell!)

% % % 7.6
\subsection{Bemerkung}

Aus 7.4 %TODO Label
folgt $\det(A)=\det(A^T)$


% % % 7.7
\subsection{Satz (Eigenschaften der Determinanten)}

$A, B \in M_n(K), s_1, \dots, s_n$ Spalten von $A$,
$s_i' \in K^n, \lambda \in K$

\begin{enumerate}
	\item[(D1)]
	$\det(s_1, \dots, \underbrace{s_i+s_i'}_{i}, \dots, s_n)
		= \det(s_1, \dots, s_i, \dots, s_n) 
			+ \det(s_1, \dots, s_i', \dots, s_n)$
			
	\item[(D2)]
	Beim Vertauschen zweier Spalten von $A$ ändert sich das Vorzeichen von $\det(A)$
	
	\item[(D3)]
	$\det(s_1, \dots, \underbrace{\lambda \cdot s_i}_{i}, \dots, s_n) = \lambda \cdot \det(s_1, \dots, s_i, \dots, s_n)$
	
	(Beweis D1-D3 folgt aus 7.2 \& 7.4) %TODO Label
	
	\item[(D4)]
	$\det(\lambda \cdot A) = \det(\lambda s_1, \dots, \lambda s_n) \stackrel{(D3)}{=} \lambda^n \cdot \det(A)$
	
	\item[(D5)]
	Ist eine Spalte von $A$ gleich $\zerovec$, so ist $\det(A) = 0$
	
	\item[(D6)]
	Besitzt $A$ zwei identische Spalten, so ist $\det(A) = 0$
	\\ (Vertausche identische Spalten, erhalte Matrix $A' = A$.
	Nach (D2): $\det(A)=-\det(A')=-\det(A)$.
	Dies ist nur möglich, falls $\det(A)=0$ (oder in Körper mit $1+1=0$. Hier anders beweisen!))
	
	\item[(D7)]
	$\det(s_1, \dots, \underbrace{s_i + \lambda s_j}_i, \dots, s_n) = \det(A) \quad (i \neq j)$
	\\	mit D1, D3, D6
	
	\item[(D8)]
	$\det(A \cdot B) = \det(A)\cdot\det(B)$
	
	
\end{enumerate} 

Analog mit Zeilen statt Spalten!

Vorsicht: Im Allgemeinen ist $\det(A+B) \neq \det(A)+ \det(B)$


% % % 7.8
\subsection{Bemerkung / Beispiel}

Also: Erzeuge mit Gaußelimination viele Nulleinträge (! D2, D3: det ändert sich)
 
D7: det bleibt, entwickele nach guter Zeile / Spalte, oder bringe Matrix auf obere/untere $\triangle$-Form

z.B. 
\\$\det\aMatrix{ccc}{
0 & 1 & 2 \\
-2& 0 & 3 \\
2 & -2& 3}
	\stackrel{z_1\leftrightarrow z_2}{=}
	- \det\aMatrix{ccc}{
-2 & 0 & 3 \\
0  & 1 & 2 \\
0  & -2& 3}
	\stackrel{III=2\cdot II+III}{=}
	- \det \aMatrix{ccc}{
-2 & 0 & 3 \\
0  & 1 & 2 \\
0  & 0 & 7}
	= 
	- (-2) \cdot 1 \cdot 7 = 14$
 
 
% % % 7.9
\subsection{Satz (Charakterisietung invertierbarer Matrizen über det)}

$A \in M_n(K)$ ist invertierbar $\gdw \det(A) = 0$

In diesem Fall gilt:
\[\det(A^{-1}) = (\det(A))^{-1} \]

\subsubsection*{Beweis} 
\begin{itemize}
	\item[''$\Rightarrow$'':]
	
	Sei $A$ invertierbar, d.h. $\exists A^{-1}$ mit $A\cdot A^{-1} = A^{-1}\cdot A = E_n$
	
	$\Rightarrow \underbrace{\det(A\cdot A^{-1})}_{(D8): \det(A) \cdot \det(A^{-1})} = \det(E_n) = 1$
	
	 $\Rightarrow \det(A) \neq 0$ und $\det(A^{-1}) = (\det(A))^{-1}$
	 
	 \item[''$\Leftarrow$'':]
	 
	 Sei $A$ nicht invertierbar.
	 
	 $\Rightarrow \rg(A) < n
	 \\ \stackrel{6.8}{\Rightarrow}$ Spalten von $A$ sind l.a. %TODO Label
	 \\ d.h. $\exists i$ mit $s_i = \sum_{k=1\\k\neq i}^{n}\lambda_k s_k$ ($s_i$ als LK der anderen Spalten)
	 
	 $\det(A) \stackrel{(D7)}{=} \det(s_1, \dots, s_i- \sum\lambda_ks_k, \dots, s_n)
	 \\ = \det(s_1, \dots, \zerovec, \dots, s_n) 
	 \stackrel{(D5)}{=} 0$
	
	
\end{itemize} 

% % % 7.10
\subsection{Bemerkung}

Berechnung von $A^{-1}$ mittels 6.9 (Gauß mit $(A\;|\;E_n))$ oder auch mittels det, vgl. Übungsblatt 10, A1

$A = \aMatrix{cc}{a & b \\ c & d} \in M_2(\R) \Rightarrow A^{-1} = \frac{1}{\det A} \cdot \aMatrix{cc}{d & - b \\ - c & a}$



\section{Eigenwerte und Eigenvektoren}

% % % 8.1
\subsection[Definition (Eigenwert)]{Definition}

Sei $A \in M_n(K)$.

Ein Skalar $\lambda \in K$ heißt \emph{Eigenwert} von $A$, wenn es einen Vektor $\zerovec \neq x \in K^n$ gibt (,,nichttrivial'', d.h. $\neq 0$) mit

\[A\cdot x = \lambda x\]

Jedes solche $x$ heißt dann ein zu $\lambda$ geh"origer \emph{Eigenvektor} von $A$ und $\Eig(\lambda)=\Eig_A(\lambda)=\{x \in K^n | Ax=\lambda\}$ (alle zu $\lambda$ geh"or. EV \& der Nullvektor $\zerovec$) der $\lambda$ zugeordnete $\emph{Eigenraum}$.

% % % 8.2
\subsection{Satz}

$\lambda \in K$ ist Eigenwert von $A \in A \in M_n(K) \Leftrightarrow \det(A-\lambda \cdot E_n) = \zerovec)$,

und die zu $\lambda$ geh"origen Eigenvektoren sind genau die nichttrivialen L"osungen des LGS.

$[A - \lambda \cdot E_n] x = \zerovec$, also $\Eig_A(\lambda_ = \ker(A- \lambda \cdot E_n)$.

\subsubsection*{Beweis}

$Ax = \lambda x \Leftrightarrow Ax = \lambda \cdot E_n \cdot x \Leftrightarrow (A - \lambda E_n) x = \zerovec$

Also: $\lambda$ Eigenwert von $A \Leftrightarrow (A- \lambda \cdot E_n)x = \zerovec$ hat noch andere L"osungen als 

$x = \zerovec$\\
$\underbrace{\Leftrightarrow}_{\text{Mathe III}} \rg(A-\lambda \cdot E_n) < n$\\
$\underbrace{\Leftrightarrow}_{6.8}(A-\lambda \cdot E_n) \; \text{nicht invertierbar}$\\
$\underbrace{\Leftrightarrow}_{7.9}\det(A-\lambda \cdot E_n) = 0$

$x$ Eigenvektor $\Leftrightarrow x \neq \zerovec$ und $(A- \lambda \cdot E_n) x = \zerovec$


